【IPC 性能比上代提升 18%!! 】 Intel 10nm Ice Lake 處理器正式發佈

AMD 全新 Ryzen 3000 系列的確帶來不少的驚喜，面對來勢洶洶的 AMD，Intel 又將如何應對呢?! Intel 在 Computex 2019 大會的首日舉行了開幕主題演講，除了已知的特別版第 9 代 Intel Core i9-9900KS 處理器之外，大家期待以久的 10nm Ice Lake 處理器亦正式發佈，新的 Ice Lake 處理器不僅會集成更多新功能，同時 Intel 更表明 IPC 性能將會有 18% 的提升。

全新 Ice Lake 處理器將成為 Intel 批量出貨的第一批 10nm 商用處理器，也是 Cannonlake 之後的第二款 10nm 的處理器，取代目前的“Whiskey Lake”U系列和“Amber Lake”Y系列，在 Computex 2019 大會上 Intel 就披露了更詳細關於 10nm Ice Lake 處理器的訊息。

根據 Intel 的官方資料顯示，全新第 10 代 Core Ice Lake 處理器代號為「Sunny Cove」，具備高度的整合性，以 Intel 10nm 製程、新核心架構及最新 Gen11 繪圖引擎為基礎，擁有最多 4 核心和 8 線程、高達 4.1 GHz Turbo Boost 時脈，以及高達 1.1GHz 的繪圖時脈。

究竟效能方面呢? Intel 官方就將 Ice Lake 處理器與 SkyLake 處理器進行對比，IPC 性能較與 Skylake 提升了 18%，而在整體性能方面則有 40% 的提升。實際性能方面，以 15W 熱設計功耗的單核心性能威力，Ice Lake 相比於五年前的五代 Core Broadwell 提升了超過 45%。

首批推出的 Ice Lake 處理器將會應用於超薄筆記本電腦和平板電腦之上，備有三個產品系列包括低 Core i3、Core i5 及 Core i7 ，TDP 分別為 9W、15W 及 28W，最大三級緩存 8MB，集成核顯分為Iris Plus(48/64單元)、UHD(32單元)兩種，支援雙通道 DDR4-3200(U系列) 或 LPDDR4/4X-3733 記憶體。

Ice Lake 的最大特點除了是採用10nm 工藝製造之外，Intel 亦表明了新的處理器具備 AI處理及機器學習相關工作負載的顯著升級能力。

第 10 代 Intel Core 是首款專在筆記型電腦實現高效能 AI 而設計的處理器，透過 Intel DL Boost 可為低延遲工作負載提供約 2.5 倍的 AI 效能。新款繪圖架構可為高效能要求的推論(inference)工作負載提供高達 1 teraflop (每秒一兆次浮點運算) 的向量運算能力，從而提升行動性、輕薄筆電的創造力、生產力和娛樂性。對於PC上的低功耗 AI 運用，Intel 則在 SoC 系統單晶片中內建 Intel Gaussian Network Accelerator (GNA)。

在繪圖能力方面，第 10 代 Intel Core 用上以 Gen11 繪圖架構為基礎的全新 Intel Iris Plus 繪圖晶片，其近兩倍的效能提升，透過加快約兩倍的 HEVC 編碼速度，觀賞十億種顏色的 4K HDR 高解析度畫質、FPS速度提高兩倍的遊戲，並以 1080p 播放成千上萬的熱門遊戲，能夠隨時隨地達到專業級內容創作的功能。

同時，Ice Lake 處理器搭配了一顆 14nm 工藝的 PCH 晶片組，集成 Wi-Fi 6 802.11ac MAC(CNVi 2)搭配獨立射頻 AX201，完全集成電壓調節器，內置可編程四核 DSP，支援語音喚醒，可提供六個USB 3.1 或十個 USB 2.0、十六條 PCIe 3.0、三個 SATA 6Gbps、eMMC 5.1。

Intel 指出，Ice Lake 整合了 Thunderbolt 3 及整合式 Intel Wi-Fi 6 (Gig+)，使無線網路速度提高近三倍，並提供速度最快、功能最多的連接埠，Intel 透過 Gig+執行 Wi-Fi 6 連接，可提供超過 1Gbps 的無線網路速度，亦提升可靠性和效能。

平台集成方面，Thunderbolt 3 已經進入 Ice Lake，而且隨著 Thunderbolt 3、USB 4 標準融合為一體，也為未來普及 USB 4 做好了準備，當然現在對外輸出主要是USB 3.x、PCIe、DisplayPort。

Project Athena：加快創新速度

除了重點發佈 10nm Ice Lake 之外，Intel 還分享了更多 Project Athena 創新計劃相關細節，其中包括將在今年下半年推出的第一批筆記型電腦的 1.0 目標規格，Intel 也預告了一些來自合作夥伴如 Acer、Dell、HP 及 Lenovo 橫跨消費與商業市場的初步設計。

Project Athena

Project Athena 是為期多年的計劃，為 PC 產業生態系規劃產品研發方向，以提升筆電創新標準。其目標是打造先進產品，協助消費者隨時做好萬全準備因應一整天下來不同的角色變換 – 包含工作、教育，甚至是家庭、個人嗜好以及娛樂等。Intel 透過 Project Athena 將持續調整、創新，來滿足人們對裝置的各種需求、挑戰和期望，未來將持續提供更好的筆電使用經驗。

Project Athena 的創新計劃包括：
•嶄新體驗目標，即KEI，由實際使用模型定義
•針對各平台需求的年度標準概述
•廣泛的協同工程支援和創新先導(pathfinding)
•產業生態體系合作以加速零組件的開發、最佳化和可用性
•Project Athena亦包含針對筆電的全方位驗證流程

Project Athena
Lenovo YOGA S940 是基於 Project Athena 打造的其中一款筆電

Intel 在 2019 年致力於奠定技術基礎，讓筆記型電腦有更一致的體驗，Intel 根據筆電用戶在日常生活中發生的實際狀況著手研究，開發出名為 KEI 的新型工程指標框架。第一波 KEI 目標反映了一般筆電工作負載的基本要素，包括：電池的一致反應能力、 在本機影片播放模式下電池續航力高達 16 小時以上，在實際效能條件下電池續航力達 9 小時以上、即時恢復(instant resume)，包括在 1 秒內將系統從休眠中喚醒。

符合 1.0 目標規格的筆記型電腦涵蓋消費者與商用類別，預計將包括搭載第 8 代 Intel Core vPro 第 8 代 Intel Core 和 第 10 代 Intel Core 產品系列 Intel Core i5 和i7 處理器的設計，預計Intel 的 OEM 合作夥伴將在今年推出十餘種設計。

擁有最多 4 核心和 8 線程、高達 4.1 GHz Turbo Boost 時脈，以及高達 1.1GHz 的繪圖時脈。

留名最後出14nm+++++

重點係14nm++++++終於有望退役

notebook only

都係人類既一大步

唔認真睇仲以為intel發功

發瘟就有份

Amd 都出到7nm啦，依家先10nm

兩邊定義唔同，唔可以直接用數字比較

定義點會有分別
你最多話效率唔同/電晶體密度唔同

究竟效能方面呢? Intel 官方就將 Ice Lake 處理器與 SkyLake 處理器進行對比，IPC 性能較與SkyLake 提升了 18%，而在整體性能方面則有 40% 的提升。實際性能方面，以 15W 熱設計功耗的單核心性能威力，Ice Lake 相比於五年前的五代 Core Broadwell 提升了超過 45%。

睇下Skylake最早用係第幾代U到先啦

係有分別
Intel 既10nm 唔係等於AMD既10nm, 兩種唔同技術黎, 10nm 又好7nm 都只係名黎

張圖就快outdated
Tsmc又有7nm+, 又有6nm, 5nm同3nm都試緊

6-9代本質上都係skylake

marketing 手法唔同，不過一般人第一印象一定會覺得7nm好過10nm

9900k 又咪係skylake小改
ice lake 快到18%ipc 都算多架喇

仆街samsung一開始就鳩改叫14nm, 之後用佢個spec 既新製程唯有照跟住上

又呃得下人吹佢唔脹

6至9代同架構
都係LGA1151
但底板都分左3代
（至緊要有妖板證明通用到LGA1151既CPU）
性能擠牙膏 接2連3既漏洞 仲要玩炒價
今次終於可以跳船

唔係通用
有改供電設計

長知識了